\chapter{Technologieauswahl}
\label{cpt:technologieauswahl}

Nachdem mit dem vorherigen Kapitel die Anforderungen genau bekannt sind, kann im Folgenden erörtert werden, mit welchem Technologiestack die Applikation umgesetzt wird.

\section{Applikationstyp}
\label{sec:technologie:apptyp}

Die ersten Fragen, die dabei aufkommen, sind die nach dem Applikationstyp:

\begin{itemize}
	\item Desktopanwendung oder mobile App?
	\item Windows, Linux, MacOS/iOS oder Android als Zielplattform?
\end{itemize}

Um auf diese Fragen eine eindeutige Antwort wie \enquote{Desktopanwendung für Windows} geben zu können, müsste man die Zielgruppe genauer kennen. Da im Rahmen dieser Studienarbeit jedoch keine Zielgruppenbefragung vorgesehen ist, kann auch deren präferierte Plattform nicht ermittelt werden. Daher wurde auch bereits in den Anforderungen festgelegt, dass die Anwendung sowohl auf dem Desktop als auch auf mobilen Endgeräten verfügbar sein soll (s. \ref{sec:nicht-funktionale-anforderungen}).

Die naheliegendste Lösung ist daher eine Webapplikation. Diese ist von jeder Zielplattform mit einem Browser zugänglich. Selbst Desktop und Mobilgeräte könne durch responsives \glsr{CSS} durch eine Anwendung abgedeckt werden. Zudem werden für manche Funktionen wie z.B. der Datenbank für die Speicherung von Analgenstrukturen (s. \autoref{sec:zieldefinition}) sowieso Serverdienste benötigt, sodass eine eigenständige, d.h. ohne Netzwerkverbindung betreibbare Desktop- oder Mobilanwendung gar nicht möglich wäre.

Als Applikationstyp wird daher eine Webanwendung nach dem Client-Server-Modell gewählt. Mit welchen Technologien das clientseitige Frontend und das serverseitige Backend umgesetzt werden, wird in den folgenden Abschnitten erklärt.

% Desktop vs. Native App vs. Webanwendung

\section{Frontend}
\label{sec:technologie:frontend}

Bei der Entwicklung einer Weboberfläche ist JavaScript quasi die einzig mögliche Programmiersprache, da diese von allen gängige Browsern unterstützt wird. Dabei stellt sich die Frage, auf welche Art man den JavaScript Code entwickeln möchte: Reines JavaScript (\enquote{Vanilla JavaScript}), mit einer Library oder mit einem Framework?

Vanilla JavaScript für komplexe Anwendungen zu verwenden macht wenig Sinn, da man sich hierbei mit unnötigen Problemen wie Unterschiede bei der JavaScript Implementierung verschiedener Browser beschäftigen muss. Da JavaScript \enquote{nur} ein Skriptsprache ist, müsste man viel Mühe investieren, um Eigenschaften wie Skalierbarkeit und Wiederverwendbarkeit zu erreichen, was letztendlich dazu führen würde, dass man sein eigenes Framework entwickelt. Da das nicht Sinn und Zweck dieser Studienarbeit ist, soll auf bestehende Lösungen zurückgegriffen werden.

Eine einfach Library wie beispielsweise jQuery zu verwenden wird aus den gleichen Gründen ausgeschlossen, da diese in der Regel lediglich Browser-Inkompatibilitäten beseitigen und die Codemenge durch einfachere Syntax verringern. Stattdessen soll auf ein ausgereiftes Framework zurückgegriffen werden, dass zusätzlich eigene Konzepte, wie Data-Binding oder wiederverwendbare Komponenten mitbringt.

Die meist verwendeten JavaScript Frameworks sind laut der Stackoverflow Developer Survey 2019 Angular, React und Vue. \cite{stackoverflow:survey:2019} Alle drei Frameworks verfolgen einen komponentenbasierten Ansatz, d.h. einzelne UI Elemente können in Komponenten ausgelagert und wiederverwendet werden. Eine Komponente besteht aus einer Struktur (HTML), einem Aussehen (CSS) und einem Verhalten (JavaScript). Als Basis für die Entscheidung für ein Framework soll die Nutzwertanalyse in \autoref{table:nutzwert:frontend} dienen.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{threeparttable}
		\input{4_tables/frontend}
		\begin{tablenotes}
			\centering
			\item[] {\footnotesize \textit{B - Bewertung (absolut) / N - Nutzwert (gewichtet)}}
		\end{tablenotes}
		\caption{Nutzwertanalyse JavaScript Frameworks}
		\label{table:nutzwert:frontend}
	\end{threeparttable}
\end{table}

\textbf{Erläuterung der Bewertungskriterien}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Support/Community}: React ist das am weitesten verbreitetste der drei Frameworks und wird von Facebook entwickelt. Angular wird von Google entwickelt, ist in der Community allerdings nicht so beliebt. Vue wird zwar von keinem großen Unternehmen entwickelt, erfreut sich allerdings sehr großer Beliebtheit in der Open Source Community.
	
	\item \textbf{Dokumentation}: Die Dokumentationen aller drei Frameworks sind sehr detailliert und bieten gute Hilfestellungen.
	
	\item \textbf{Performance}: React und Vue sind performanter, da sie im Gegensatz zu Angular einen virtuellen \glsr{DOM} verwenden. Vue profitiert zudem davon, dass es mit ca. 20 KB (gzipped) das kleinste Framework ist.
	
	\item \textbf{Flexibilität/Erweiterbarkeit}: Angular hat strenge Vorgaben bezüglich dem Aufbau einer Anwendung. React und Vue sind dagegen deutlich flexibler und modularer aufgebaut.
	
	\item \textbf{Erlernbarkeit/Erfahrung}: Angular besitzt die steilste Lernkurve, da es für große und komplexe Anwendungen ausgelegt und eine Komplettlösung ist. React und Vue dagegen sind deutlich schneller zu erlernen, da sie deutlich leichtgewichtiger sind. Im Falle von Vue gibt es bei den Autoren bereits Erfahrungen, die für einen schnellen Einstieg von Vorteil sind.
\end{itemize}

Quellen: \cite{vue:comparison_with_other_frameworks, codeinqp:angular_react_vue, medium:react_angular_vue, hackernook:angular_react_vue}

Auf Basis der Nutzwertanalyse wird Vue für die Entwicklung des Frontends ausgewählt.

\section{Backend}
\label{sec:technologie:backend}

Neben der clientseitigen Website wird natürlich auch noch ein Serverapplikation benötigt, die die Geschäftslogik der Anwendung enthält und eine API für die Frontendanwendung bereitstellt. Welche Technologien bzw. welche Programmiersprache hierfür ausgewählt wurde, wird im Folgenden erläutert.

\subsection{Sprache}
Während man im Frontend mit JavaScript schon von vorne herein auf eine Sprache festgelegt war, ist die Liste der möglichen Programmiersprachen im Backend ziemlich lang, da prinzipiell erst mal jede Allzwecksprache in Frage kommt. Um also hierbei zu einer Entscheidung kommen zu können, muss zunächst die Auswahl schrittweise eingeschränkt werden. Dies geschah auf Basis folgender Kriterien:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Einsatz bei großen Unternehmen}: Eine große Reduzierung der Sprachauswahl erfolgte durch die Einschränkung der Sprachauswahl auf die Sprachen, die im Backend der am meisten besuchten Websites verwendet werden. \cite{wikipedia:programming_languages_popular_websites}
	
	$\Rightarrow$ C\#, C/C++, D, Erlang, Go, Java, JavaScript, Perl, PHP, Python, Ruby
	
	\item \textbf{Beliebtheit}: Da der Community-Support einer Sprache ein wichtiger Punkt ist, wurde zudem die Beliebtheit der Sprachen unter Entwicklern berücksichtigt. Hierzu wurde der Tiobe-Index \cite{tiobe_index} (monatliches Ranking der beliebtesten Programmiersprachen) sowie die Ergebnisse aus jährlichen Umfragen von Stackoverflow \cite{stackoverflow:survey:2019}, GitHub \cite{github:state_of_the_octoverse:2019} und JetBrains \cite{jetbrains:state_of_developer_ecosystem:2019} herangezogen.
	
	$\Rightarrow$ C\#, C/C++, Go, Java, JavaScript, PHP, Python
	
	\item \textbf{Spracheigenschaften}: Einige Sprachen wurden aufgrund bestimmter Eigenschaften ausgeschlossen. So wurden beispielsweise statisch typisierte Sprachen gegenüber dynamisch typisierten (JavaScript, PHP, Python) bevorzugt, da diese zur Laufzeit weniger fehleranfällig und stabiler sind. Da keine Anforderungen bezüglich wenig Speicherverbrauch oder sehr großer Performance bestehen, ist kein Bedarf an manueller Speicherverwaltung nötig, weshalb Sprachen mit Garbage Collection bevorzugt werden können. Zudem wurden nur Sprachen berücksichtigt, die für typische Aufgaben einer Webanwendung wie z.B. das Bereitstellen einer \glsr{REST API} ausgelegt sind und daher auch eine entsprechende Anzahl an Libraries und Frameworks vorweisen können.
\end{itemize}

Nach Anwendung dieser Kriterien (in der genannten Reihenfolge) blieben folgende Sprachen übrig:

\begin{itemize}
	\item C\#
	\item Go
	\item Java
\end{itemize}

Damit ist die extrem große Auswahl an Sprachen schon einmal weit reduziert worden. Um zu einer endgültigen Entscheidung zu kommen werden diese nun anhand konkreterer Kriterien, die vor allem für die Implementierung der Hauptfunktionen wichtig sind verglichen. Dazu zählt u.a. die Verfügbarkeit von Frameworks für eine RESTful API, Parsergeneratoren und die Möglichkeiten bei der Datenbankanbindung. Das Ergebnis dieses Vergleichs ist in der Nutzwertanalyse in \autoref{table:nutzwert:backend} festgehalten.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{threeparttable}
		\input{4_tables/backend}
		\begin{tablenotes}
			\centering
			\item[] {\footnotesize \textit{B - Bewertung (absolut) / N - Nutzwert (gewichtet)}}
		\end{tablenotes}
		\caption{Nutzwertanalyse Backendsprachen}
		\label{table:nutzwert:backend}
	\end{threeparttable}
\end{table}

\textbf{Erläuterung der Bewertungskriterien}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dokumentation}: Die Dokumentation aller drei Sprachen ist sehr detailliert.
	
	\item \textbf{REST-API Frameworks}: Da alle drei Sprachen für Webanwendungen optimiert sind, stehen auch entsprechende Frameworks für \glspl{REST API} zur Verfügung. Die Frameworks von Java (z.B. Spring) oder C\# (z.B. ASP.NET Core) sind jedoch insgesamt deutlich komplexer, da Sie vollgestopft mit Funktionen sind. Die Go-Frameworks (z.B. Gin Gonic) sind dagegen deutlich leichtgewichtiger, wodurch sich eine einfache API leicht realisieren lässt und der Rest der Anwendung flexibler gestaltet werden kann.
	
	\item \textbf{Datenbank-Treiber}: Um die Datenbank-Unterstützung zu vergleichen, wurde für verschiedene Datenbanktypen je eine populäre, frei Datenbank nach der Sprachunterstützung durch entsprechende Treiber untersucht: MariaDB (relational), MongoDB (dokumentenorientiert), neo4j (graphbasiert), Redis (Key-Value) und Cassandra (spaltenorientiert). Für alle Datenbanken gab es entweder offizielle Treiber oder gut gepflegte Libraries von Drittanbietern/Communities sowohl für C\# als auch für Go und Java.
	
	\item \textbf{Parser-Verfügbarkeit}: Handgeschriebene Parser sind prinzipiell in jeder Sprache möglich, weshalb hier nur die Verfügbarkeit von Generatoren verglichen wird. Parsergeneratoren gibt es für alle drei Sprachen, wobei Historisch bedingt ist die Auswahl für Java am größten und die für Go am kleinsten. Da aber bereits in \ref{sec:theoretische_grundlagen:parser_anforderungen_durch_rdspp} geklärt wurde, bestehen keine großen Anforderungen an den Parser weshalb eine große Auswahl diesbezüglich weniger relevant ist und dieser Punkt verhältnismäßig wenig gewichtet werden kann.
	
	\item \textbf{Erlernbarkeit}: Go ist im Vergleich zu Java und C\# deutlich einfacher erlernbar, da die Sprache großen Wert auf Einfachheit und Klarheit legt und dadurch auf viele ausgefallene Konstrukte anderer Sprachen verzichtet.
	
	\item \textbf{Erfahrung}: Erfahrungen sind für einen schnellen Einstieg vorteilhaft. Bei C\# (ASP.NET Core) bestehen solide Kenntnisse aus größeren Projekten, während bei Java nur die Basics bekannt sind. Mit Go konnte bereits in einem kleineren Webservice-Projekt Erfahrungen gemacht werden.
\end{itemize}

Basierend auf der Nutzwertanalyse wird Go als Sprache für das Backend ausgewählt. Go bietet im Hinblick auf diese Studienarbeit folgende Vorteile: \cite{go_pros_cons, heise:go_survey, heise:go_part_1}

\begin{itemize}
	\item Eingebaute und einfach benutzbare Nebenläufigkeit mit Go-Routinen und Channels, was für das gleichzeitige Beantworten von Anfragen vorteilhaft ist.
	\item Webentwicklung ist das wichtigste Einsatzgebiet von Go. Dementsprechend bietet die Standard-Library bereits die meisten benötigten Funktionen, sodass mit wenigen Abhängigkeiten von Drittanbietern gearbeitet werden kann.
	\item Die gute Performance, geringe Komplexität und Stabilität von Go-Applikationen eignet sich hervorragend für Serveranwendungen.
\end{itemize}

Welche Technologien bezüglich \gls{API}, Datenbank und Parser genutzt werden, wird in den folgenden Abschnitten geklärt.

\subsection{API}

Für die Kommunikation zwischen Client und Server, auf dem das Backend läuft, wird eine \gls{REST API} verwendet. Die Wahl auf \gls{REST} viel aus folgenden Gründen:

\begin{itemize}
	\item Über 80\% aller Webservices benutzen dieses Paradigma, wodurch es zu einer solchen Lösung eine große Community gibt. \cite{programmable:api}
	\item Es ist zustandslos, wodurch der Webservice gut skalierbar ist. Außerdem muss im Server nicht berücksichtigt werden, dass dort Informationen zwischengelagert werden müssen.
	\item Als Kommunikationsbefehle können schon bekannte \gls{HTTP}-Befehle wie GET, POST, usw. benutzt werden.
\end{itemize}

Da für dieses Projekt keine komplexe \gls{API} benötigt wird und es nur wenige Endpunkte gibt, wäre theoretisch jede \gls{API} möglich, sofern sie von der gewählten Backendsprache Go unterstützt wird.
Um jedoch nicht so viel Zeit dafür zu verwenden, wird nach einem gut dokumentierten und recht leicht erlernbarem \gls{API}-Framework gesucht.
Anhand dieser Kriterien fiel die Wahl auf das Web-Framework Gin Gonic. 

Dieses bietet keine Unmengen an verschiedenen-Features, sondern gibt einem nur die wichtigsten Werkzeuge mit, um eine \gls{API} zu erstellen. Des Weiteren ist Gin Gonic bei Go ein sehr beliebtes Web-Framework, was u.a. auch an dessen guter Dokumentation liegt. Auch ist das Framework laut seinen Erstellern um einiges schneller als ähnliche Frameworks, was einen weiteren Vorteil mit sich bringt. \cite{golang:ginGonic}

Die Dokumentation der \gls{REST API} erfolgt mittles OpenAPI 3.0 Spezifikation (ehemals Swagger Spezifikation). Dabei werden alle verfügbaren Endpunkte mit Anfrage- und Antwortparametern detailliert beschrieben. Um die Dokumentation zu erstellen und einzusehen, wird das Tool Swagger verwendet, das um die OpenAPI 3.0-Spezifikation herum gebaut wurde und den Entwickler beim Design, Testen und Dokumentieren der \gls{REST API} unterstützt. \cite{swagger:about}

% - keine komplexe API (nur wenige Endpunkte)
% - macht eigenltich jede API möglich --> GINGONiC einfache Schnittstelle & verbreitet
% - Dokumentation davon über open api 3 (swagger)

% Wikipadia		Tiobe	SO PL	SO ML	SO MD	SO MW	-> Ausscheidekriterium
% C#			5		6		10		18		11		->
% C/C++			2/4		11/9	24/19	4/9		14/7	-> möglich, aber viele Sprachen, die es einfacher machen
% D				23
% Erlang		>50
% Go			10		13		9		19		3
% Java			1		5		18		10		9		-> sehr ähnlich zu C#, aber mehr Erfahrung mit C#
% JavaScript	7		1		11		17		2		-> dynamisch typisiert
% Perl			17
% PHP			8		8		23		5		20		-> dynamisch typisiert
% Python		3		4		2		-		1		-> dynamisch typisiert, unperformant
% Ruby			14
% Scala			28

% Golang, weil ... => Nutzeranalyse typische Backendsprachen (PHP, Java, C#/ASP.NET, Golang, Pyhton, JavaScript/Node.js, Ruby)
% API => Gin Gonic

\section{Datenbank}
\label{sec:Datenbank}

Für das Persistieren der Kennzeichen muss eine geeignete Datenbank gewählt werden, die mit den Anforderungen (\autoref{cpt:anforderungsanalyse}) übereinstimmt und somit für den Zweck der Anwendung bestmöglich geeignet ist.

\subsection{Auswahl des Datenbanktyps}

Zunächst soll sich hierbei auf einen Datenbanktyp festgelegt werden, bevor die Entscheidung für eine konkrete Datenbankimplementierung gefällt wird.

\subsubsection{Hierarchische Datenbanken}

Eine Kraftwerkstruktur, welche über Kennzeichen abgelegt wird, hat einen hierarchischen Aufbau, wodurch eine Verbindung zu diesem Datenbankmodell auf der Hand liegt. Durch die Speicherung in einer \gls{XML}-oder \gls{JSON}-Struktur ist auch der Speicherplatz recht gering. Außerdem werden diese Datenbanken, auch wenn sie die ältesten sind, trotzdem noch von vielen Firmen unterstützt.

Jedoch ist es für unseren Anwendungszweck auch notwendig, Dokumente abzulegen, welche in jedem beliebigen Format sein können. Auch ist eine hohe Verfügbarkeit der Datenbank wichtig, um jederzeit auf Daten zuzugreifen und diese verändern zu können. Eine gute Performance bei Zugriffen ist zwar kein kritischer Faktor, jedoch sollten diese Zugriffe trotzdem so schnell wie möglich passieren. Eine hierarchische Datenbank setzt eine feste Datenstruktur voraus und kann außerdem nur mit einem einzigen Baum umgehen. Verknüpfungen zwischen Bäumen sind hier nicht möglich, wodurch dieser Datenbanktyp ungeeignet ist.

\subsubsection{Relationale Datenbanken}

Da wir die Kennzeichen aufgrund ihres Aufbaus hierarchisch abspeichern möchten, muss diese Hierarchie irgendwie in der Datenbank umgesetzt werden. Dies ist aber bei relationalen Datenbanken recht umständlich, da beispielsweise eine extra Spalte mit Vorgänger angelegt werden muss, wodurch Komplexität entsteht, wenn Abfragen über die Hierarchien hinweg gehen.
Auch sind relationale Datenbanken wenig flexibel und stark auf die zu Beginn festgelegte Struktur beschränkt, weshalb auch dieser Datenbanktyp für unsere Anwendung nicht geeignet ist. \cite{oh:relationalhierarchisch}

\subsubsection{NoSQL Datenbanken}
\label{sub:tech:NoSQL}

Das Problem der hierarchisch angeordneten Daten ist bei \gls{NoSQL} leicht lösbar. Das kommt daher, dass es für \gls{NoSQL}-Datenbanken mehrere unterstützte Möglichkeiten gibt, die eine \enquote{build-in-hierarchy} über Referenzen ermöglichen. \cite{mondoc}

Ein weiterer Vorteil dieses Datenbanktyps ist es, dass es dem Entwickler ein flexibles Schema bietet. So wird eine schnellere und iterative Entwicklung möglich.\cite{amz:noSQL}
Des Weiteren sind \gls{NoSQL}-Datenbanken wesentlich performanter beim Aufsuchen von Elementen als andere Datenbanktypen. Das hängt zum einen an der Skalierbarkeit, wodurch verteilte Hardware-Cluster benutzt werden können, damit sich die Last der Anfragen verteilt. Zum anderen sind \gls{NoSQL}-Datenbanken für bestimmte Datenmodelle und Zugriffsmuster (z.B. hierarchische Datenmodelle) optimiert, wodurch die Performance besser ist als bei relationalen Datenbanken mit ähnlichen Funktion.\cite{amz:noSQL, opsrc17}


%https://insights.dice.com/2018/05/30/database-types-hierarchical-graph-industry-breakown/

Aus diesen Gründen haben wir uns für eine \gls{NoSQL}-Datenbank entschieden.

\subsection{Auswahl des NoSQL-Datenbanktyps}
\label{sec:technologie:datenbank}

Im Kapitel \autoref{sub:NoSQL} wurden die einzelnen NoSQL-Datenbankentypen aufgeführt, welche in Frage kommen würden. Diese Typen werden in der folgenden Aufzählung im Bezug auf unsere Anwendung kurz analysiert: \cite{amz:noSQL, opsrc17, WiInf:documentstores}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Key-Value Datenbanken: }Hierbei steht hauptsächlich die Optimierung des Zugriffs auf den Hauptspeicher im Vordergrund. Dieser Ansatz ist auch für unsere Anwendung nicht schlecht, um schnelle Zugriffe zu gewährleisten. Da es bei unserer Anwendung aber nicht nur um schnelle Zugriffe von Daten geht, ist dieser Datenbanktyp nicht optimal. Auch sind Key-Value Datenbanken nicht dafür geeignet, Beziehungen zwischen Values abzubilden, wodurch dieser Datenbanktyp für unsere Anwendung ungeeignet ist.
	\item \textbf{Graphenorientierte Datenbanken: } Dieser Datenbanktyp wurde auf die schnelle Analyse von Daten und zum Finden von Zusammenhängen konzipiert. In unserem Anwendungsfall sind diese Beziehungen jedoch schon vorhanden und müssen nicht erst aufgezeigt oder schnell abgefragt werden. Somit ist auch dieser Datenbanktyp für unsere Anwendung nicht optimal geeignet.
	\item \textbf{Spaltenorientierte Datenbanken: } Der Hauptanwendungsfall von spaltenorientierten Datenbanken liegt in allen Bereichen, bei denen eine große Menge von Daten anfallen. Die Kennzeichen der Anwendung sind jedoch so schlank, dass sich dieser Datenbanktyp auf keinen Fall auszahlen würde. Bei spaltenorientierten Datenbanken gelten außerdem auch die gleichen Nachteile wie bei relationalen Datenbanken.
	\item \textbf{Dokumentenorientierte Datenbanken: }Dieser Datenbanktyp ist für unsere Anwendung am besten geeignet, da sie eine intern implementierte \gls{JSON}-Notation mitbringt, was für das Ablegen der Kennzeichen viel Aufwand einspart. Durch die Ähnlichkeit zu Key-Value-Datenbanken sind auch hier die Zugriffe sehr schnell. Des Weiteren ist es in vielen dokumentenorientierten Datenbanken möglich, noch andere Dokumente, welche ein anderes Format besitzen, einfach mit abzulegen. 
\end{itemize}

Aus diesen Gründen fällt die Wahl unserer Datenbankimplementierung auf eine dokumentenorientierte-\gls{NoSQL}-Datenbank.

\subsection{MongoDB vs CouchDB}

In diesem Abschnitt werden die beiden bekanntesten Vertreter von dokumentenorientierten Datenbanken anhand einer Nutzwertanalyse miteinander vergleichen. Dabei handelt es sich zum einen um Apaches CoucheDB und MongoDB, was von MongoDB, Inc. entwickelt wurde. \cite{mongoOfficiale, couchOfficiale}

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{threeparttable}
		\input{4_tables/database}
		\begin{tablenotes}
			\centering
			\item[] {\footnotesize \textit{B - Bewertung (absolut) / N - Nutzwert (gewichtet)}}
		\end{tablenotes}
	\caption{Nutzwertanalyse zwischen MongoDB und CouchDB}
		\label{fig:database}
	\end{threeparttable}
\end{table}

Im Folgenden werden die Gründe für die in \autoref{fig:database} gezeigte Bewertung beschrieben und erläutert.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Support}: Beim Thema Support wird grundsätzlich berücksichtigt, dass sich bei beiden Datenbanklösungen eine aktive Community im Hintergrund befindet. CouchDB bietet der Community Support über Slack und \acrshort{IRC} Netzwerk-Chats an. MongoDB bietet ein Community Support Forum oder alternativ StackOverflow als Plattform für den Austausch von Gedanken an. Bei beiden Lösungen gibt es ebenfalls einen Enterprise-Support auf professioneller Ebene. Deshalb erhalten beiden Datenbanken bei diesem Punkt gleich viele Punkte. \cite{pano:couchVSmongo}
	
	\item \textbf{Effizienz}: Wenn es um Effizienz geht, ist MongoDB klar besser als CouchDB. MongoDB stellt schnellere Leseoperationen bereit, was in den meisten Anwendungen die meistgebrauchte Operation darstellt.\\
	Auch was die Größe anbelangt ist MongoDB besser auf extrem schnelles Wachstum ausgelegt. CouchDB kann zwar ohne Probleme wachsen, ist aber im Gegensatz zu MongoDB nicht auf schnelles Wachstum von Daten ausgelegt, die zu Beginn nicht klar definiert wurden. \cite{pano:couchVSmongo}
	
	\item \textbf{Benutzbarkeit}: Beim Thema \enquote{Benutzbarkeit} sind zwei Aspekte besonders wichtig. Zum einen die Erlernbarkeit und zum anderen die Query-Language/Syntax.
	MongoDB ist generell für \gls{SQL}-erfahrene Entwickler kein Problem, da viele Komponenten große Ähnlichkeit mit \gls{SQL} haben. \cite{mongoOfficiale, pano:couchVSmongo}\\
	CouchDB ist für Menschen mit \gls{SQL}-Hintergrund um einiges schwieriger zu meistern, jedoch ist das Grundkonzept für Entwickler die in irgendeiner Form mit dem Web arbeiten sehr leicht verständlich, da mehrere Grundsätze aus dem \gls{HTTP}-Protokoll aufgegriffen wurden. \cite{guicou, couchOfficiale}\\
	Mit der Query-Language von CouchDB lassen sich aber im Vergleich zu MongoDB schnellere und elegantere Abfragen gestalten, weshalb CouchDB bei diesem Aspekt mehr Punkte als MongoDB erhält. \cite{pano:couchVSmongo}
	
	\textbf{Skalierung}: Bei der Skalierung wurde hauptsächlich das Replikations- und Clusteringverhalten der Datenbanken betrachtet. Dabei unterstützt CouchDB Master-Master und Master-Slave Replikationen, weshalb eine geringe Latenz beim Zugriff auf Daten, egal wo sich der Aufrufer befindet, gewährleistet wird. MongoDB bietet hingegen nur Master-Slave Replikationen an. Dafür wird aber ein \enquote{built-in} mitgeliefert, was automatisch eine zweite Datenbank zur Verfügung stellt, falls die Erste ausfällt. So ist eine einzige primäre Datenbank mit mehreren replizierten Datenbanken in der Zweitrolle möglich (Slaves). 
	Clustering ist mit beiden Datenbanktypen möglich. \cite{pano:couchVSmongo, couchOfficiale, mongoOfficiale}
	
	\item \textbf{Integrierte Features}: Beide Datenbanken bieten neben der reinen Datenspeicherung gerade auch für Entwickler verschiedene Features, welche bei der Implementierung von Nutzen sein können.\\
	Bei MongoDB handelt es sich dabei u.a. um eine Ende-zu-Ende Verschlüsselung, eine eingebaute Dokumentvalidierung und Schemaerkennung mit \enquote{compass}. Auch ist die Datenbank komplett erweiterbar mit integrierten \enquote{Best Practices}. \cite{mongoOfficiale}\\
	CouchDB hat eine große Unterstützung für mobile Geräte (Notebook, Android, IOS). \cite{seib11}\\
	Neben diesen angesprochenen Features bieten beide Datenbanken auch weitere Hilfestellungen an, mit dessen Hilfe sich das Ablegen von Daten und Clustering der Datenbank vereinfacht. \cite{pano:couchVSmongo, couchOfficiale, mongoOfficiale}\\
	Die Features unterscheiden sich zwar etwas, jedoch erhalten beide Datenbanktypen bei diesem Punkt die gleiche Punktzahl.
	
	\item \textbf{Datenbankausprägung}: Der Aspekt \enquote{Datenbankausprägung} wurde mithilfe des \gls{CAP}-Theorems bewertet. Das \gls{CAP} Theorem beschreibt die Eigenschaft von verteilten Datenbanksystemen wie bei einer \gls{NoSQL}-Datenbank. Es besagt, dass in einem verteilten Datenbanksystem nicht alle der folgenden drei Eigenschaften gleichzeitig erfüllt sein können. Es können maximal zwei dieser drei Eigenschaften vollständig erfüllt sein. \cite{DVNoDate, JaCo11}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Consistency} beschreibt die Konsistenz der Daten in einem verteilten System.
		\item \textbf{Availability} trifft Aussagen über die Verfügbarkeit des Systems.
		\item Mit \textbf{Partition Tolerance} ist die Ausfalltoleranz eines Systems gemeint.
	\end{itemize}
	Während MongoDB immer konsistent ist, dabei jedoch eine Downtime bei Ausfällen in Kauf nimmt, legt CouchDB mehr wert darauf, \enquote{immer} verfügbar zu sein und dabei nicht unbedingt konsistent zu sein. \cite{couchOfficiale, mongoOfficiale}
	Dadurch, dass für unser Projekt nicht extrem viele Daten anfallen und diese auch nicht extrem schnell zustande kommen, ist dieser Vorteil von MongoDB für uns nicht relevant. Wichtig für das Projekt ist, dass die Datenbank rund um die Uhr verfügbar ist, auch wenn der Server gerade nicht erreichbar ist.\\
	Aus diesem Grund hat CouchDB bei diesem Punkt mehr Punkte als MongoDB erhalten.
	
	\item \textbf{Sprachunterstützung}: In diesem Punkt wurde die Unterstützungen der jeweiligen Datenbankimplementierungen für unsere Backendsprache überprüft.\\
	Generell bieten beide Sprachen Librarys an, welche deren Verwendung mit der Programmiersprache \enquote{Go} auch unterstützen.
	Bei CouchDB gibt es jedoch nur einen einzigen Driver, der auch die aktuelle Version von CouchDB unterstützt. Diese Library wurde effektiv nur von einem einzelnen privaten Entwickler geschrieben.\\
	Bei MongoDB gibt es einen Mongo-Go-Driver, der direkt von MongoDB kommt und auf dem aktuellen Stand ist. Das hat den Vorteil, dass viele unterschiedliche Entwickler von MongoDB daran arbeiten und es eine, im Vergleich zu CouchDB, sehr umfangreiche Dokumentation dazu gibt.\\
	Aus diesem Grund hat MongoDB bei diesm Punkt eindeutig mehr Punkte als CouchDB bekommen.
\end{itemize}

Anhand der Nutzwertanalyse fällt die Wahl der Datenbank auf MongoDB.

MongoDB ist die meistverwendete Datenbank, die ein dokumentenorientiertes Datenbankmodell besitzt und die 5. meistverwendete Datenbank überhaupt. Der Zugriff auf die API erfolgt  über ein proprietäres Protokoll basierend auf \gls{JSON}. Die allgemeinen Abfragen orientieren sich stark an normalem \gls{SQL}-Syntax.

% NoSQL, weil ...
% Dokumentenorientiert, weil ...
% MongoDB/CouchDB, weil ... => Nutzwertanalyse

\section{Parser}
\label{sec:technologie:parser}

Eine der Hauptfunktionen der Anwendung besteht darin, ein eingegebenes Kennzeichen syntaktisch zu analysieren, um dem Benutzer anschließend semantische Erläuterungen liefern zu können. Die Eingabe kann hierbei aufgrund des Aufbaus unterschiedlicher Kennzeichenarten (s. \autoref{sec:kennzeichenarten}) sehr vielseitig aussehen. Ein simple Analyse durch reguläre Ausdrücke (\acrshort{RegEx}) wäre zwar ausreichend, aber viel zu umständlich (vgl. \ref{sec:theoretische_grundlagen:parser_anforderungen_durch_rdspp}). Stattdessen wird eine Grammatik benötigt, die die Regeln für den Kennzeichenaufbau umsetzt und ein Parser, der diese Grammatik implementiert.

\subsection{Generierter vs handgeschriebener Parser}

Um einen Parser zu implementieren hat man zwei Möglichkeit: Automatische Erzeugung durch einen Parsergenerator oder ein handgeschriebener Parser. Im Falle eines handgeschriebenen Parsers wäre dies konkret ein Recursive-Descent Parser (Top-Down), da andere Parserarten zu komplex sind, um diese in machbarer Zeit von Hand zu implementieren. \cite{compiler:dragon_book}

Als Entscheidungsgrundlage für die Frage nach handgeschriebenem oder generiertem Parser dienen die Vor- und Nachteile von Parsergeneratoren in \autoref{table:parser_generated_vs_handwritten}. \cite{parser:grune_jacobs:parsing_techniques, compiler:dragon_book, antlr_reference}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{p{.47\linewidth}p{.47\linewidth}}
		\toprule
		Vorteile & Nachteile \\
		\midrule
		\setlist{leftmargin=5mm}
		\begin{itemize}[itemsep=0mm, topsep=0mm]
			\raggedright
			\item[$+$] einfache, schnelle Umsetzung
			\item[$+$] eine Grammatik ist leichter verständlich und wartbar als Code
			\item[$+$] weniger fehleranfällig
			\item[$+$] gute Performance
		\end{itemize}
		&
		\setlist{leftmargin=5mm}
		\begin{itemize}[itemsep=0mm, topsep=0mm]
			\raggedright
			\item[$-$] oft schlecht verständliche Fehlermeldungen
			\item[$-$] meist wenig anpassbar
		\end{itemize}
		\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Vor- und Nachteile generierter Parser gegenüber handgeschriebener Parser}
	\label{table:parser_generated_vs_handwritten}
\end{table}

Aus der Gegenüberstellung wird ersichtlich, dass die Vorteile eines generierten Parser die Nachteile überwiegen. Zwar sind schlechte Fehlermeldungen bei generierten Parser ein schwerwiegender Punkt, der mit ein Hauptgrund ist, wieso die meisten Parser von Programmiersprachen nicht generiert sind. Es muss jedoch angemerkt werden, dass auch bei einem handgeschriebenem Parser vernünftige Fehlermeldungen nur sehr schwer zu realisieren wären. Dies liegt vor allem daran, dass ein Kennzeichen lediglich aus aneinandergereihten Buchstaben und Zahlen besteht und keine signifikanten Strukturen wie \code{class {...}}, \code{while (...) {...}} oder \code{var x = ...;} enthalten, wie sie in Programmiersprachen üblich sind. Ohne solche Strukturen ist es kaum möglich, den Grund des Fehlers eindeutig zu identifizieren und daraufhin Verbesserungsvorschläge zu geben. Stattdessen ist eine Fehlermeldung, die das Zeichen, an dem der Parsevorgang gescheitert ist, aufzeigt und zusätzlich eine Hilfestellung in der Art wie in \autoref{img:rdspp:funktion} gibt, zielführender.

Ein Parsergenerator ist in diesem Anwendungsfall also einem handgeschriebenen Parser vorzuziehen. Es gilt nun nur noch zu klären, welcher Generator sich am besten eignet.

\subsection{Parsergeneratoren für Go}

Da das Backend in Go geschrieben wird, sollte der generierte Parser nach Möglichkeit auch in Go sein, um eine separate Applikation nur für den Parser zu vermeiden. Da Go jedoch eine relativ junge Sprache ist, ist die Auswahl an Parsergenerator nicht so groß wie z.B. bei Java.

Zur Auswahl stehen praktisch nur drei nennenswerte Parsergeneratoren. Zwei, welche speziell für Go entwickelt wurden, und ANTLR4, welcher in Java geschrieben ist, aber auch andere Sprachen wie C\#, Python oder Go unterstützt. Diese drei Parsergeneratoren werden in \autoref{table:parsergenerators_go_comparison} miteinander verglichen.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{
			p{6.5em}
			>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}
			>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}
			>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}
		}
		\toprule
						& gocc \cite{github:gocc}		& Participle \cite{github:participle}	& ANTLR4 \cite{github:antlr4}			\\
		\midrule
		Stars			& 395							& 1.7k									& 7.4k									\\
		Contributors	& 9								& 12									& 192									\\
		Parsertyp		& LR(1)							& LL(k)									& ALL(*)								\\
		Dokumentation	& README + User Guide (29 Seiten PDF)	& README + Beispiele auf GitHub			& Wiki auf GitHub + 300-Seitiges Buch \cite{antlr_reference}	\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Vergleich von Parsergeneratoren für Go}
	\label{table:parsergenerators_go_comparison}
\end{table}

Auf Basis der Tabelle wird ANTLR als Parsergenerator ausgewählt. Dies liegt vor allem daran, dass ANTLR schon auf eine lange Historie zurückschauen kann, da es den Generator schon vor Go für z.B. Java gab. Dies spiegelt sich auch in der deutlich größeren Anzahl an Contributers und Stars auf GitHub wieder. ANTLR ist als einer der bekanntesten Parsergeneratoren auch deutlich ausgereifter als die anderen zwei und kann z.B. mit vielen Hilfestellungen aus der Community sowie mit Features wie guten Schnittstellen, einer ausgereiften Error Recovery oder der Möglichkeit eine Grammatik zu debuggen glänzen. Error Recovery bezeichnet die Möglichkeit, dass der Parser sich von Syntaxfehlern erholt, indem der Eingabestring abgewandelt wird oder so lange Tokens konsumiert werden, bis der Parser in einem bekannten Zustand weiter machen kann. Dieses Vorgehen ist für bessere Fehlermeldungen essentiell. Auch die deutlich detailliertere Dokumentation ist ein wichtiges Entscheidungskriterium, da z.B. das Buch \enquote{The Definitive ANTLR 4 Reference} \Cite{antlr_reference} einen schnellen Einstieg ermöglicht und auch bei tiefgreifenden Themen behilflich sein kann.

% ANTLR, weil ...

\section{Server und Zugang zur Webapplikation}
\label{sec:technologie:server}

Für die serverseitige Anwendung wird der Service der bwCloud verwendet. bwCloud SCOPE ist ein vom Land Baden-Württemberg gefördertes \gls{IaaS} Projekt, dass es Mitgliedern von Lehr- und Forschungseinrichtungen sowie Studenten kostenlos ermöglicht, virtuelle Linux-Server zu nutzen. \cite{bwcloud}

Das Projekt-Repository wird auf GitLab gehostet. Die in GitLab integrierte \gls{CI_CD} Funktionalität kann dabei so genutzt werden, dass eine Pipeline bei jedem Commit automatisch die Applikation (Frontend und Backend) kompiliert und per \gls{FTP} auf den Server überträgt. Der aktuelle Stand der Applikation ist dann zu jedem Zeitpunkt unter der Domain \href{https://rdspp.de}{\color{blue}rdspp.de} erreichbar.

Die \gls{REST API} wird unter der Subdomain \href{https://api.rdspp.de}{\color{blue}api.rdspp.de} gehostet. Neben den \gls{API}-Endpunkten wird hier auch Swagger-UI gehostet, die die Dokumentation zu diesen Endpunkten bereitstellt.

% Linux Server (Ubuntu)
% BW Cloud
% rdspp.de

